\documentclass[a4paper,12pt]{article}

%encoding
%--------------------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{indentfirst}
%--------------------------------------
 
%Portuguese-specific commands
%--------------------------------------
\usepackage[portuguese]{babel}
%--------------------------------------
\setcounter{secnumdepth}{4}
\setcounter{tocdepth}{4}

\title{
		    Laboratorios de Informatica 3
\\
		GESTHIPER-OO
\\
		LEI --- Ano Letivo de 2014/15
}

\author{
\\
		Universidade do Minho
\\
    G30:
\\
    a72023 João Manuel Ferreira da Silva
\\
    a72095 João Tiago Pereira Dias
\\
    a72399 Rui Jorge Araújo Freitas
}



\newpage

\makeindex

\begin{document}

\maketitle

\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{media/capa/by.jpg}
\end{center}
\end{figure}

\newpage

\tableofcontents
 
\newpage

\section{Introdução}
No âmbito da unidade curricular de Laboratórios de Informática III  foi-nos proposto a criação de um programa que fizesse a gestão de produtos, clientes e compras de hipermercado, programa chamado GESTHIPER-OO, basicamente um projecto com a mesma funcionalidade do que havia previamente feito mas no contexto da linguagem C. Para tal, seriam necessários conhecimentos em Java tais como modularidade, reutilização, encapsulamento de dados, abstracção de dados, manipulação de ficheiros, entre outros. Para a resolução destes problemas objectivou-se o desenvolvimento de vários programas de modo à realização das varias tarefas propostas, estes programas serão abordados mais em pormenor à frente. 
  Este documento irá assim abordar o desenvolvimento deste projecto,  analisando as estratégias utilizadas e as principais funções implementadas. 
\newpage

\section{Organização do documento}
Este relatório encontra-se divido em 3 partes.
  A primeira parte onde serão apresentados os conhecimentos necessários para que o leitor  “entre em sintonia” com o trabalho, ainda apresentada uma introdução à temática do relatório e aos objectivos deste projecto. 
  A segunda parte onde serão abordados os programas desenvolvidos no trabalho bem como as principais funções e estratégias utilizadas em cada uma delas, bem como os resultados finais. 
  A terceira onde apresentamos as conclusões do nosso trabalho. 

\section{Apresentação de projecto}
Para este trabalho pretende-se desenvolver uma aplicação em Java, aplicando conhecimentos previamente adquiridos como em P.O.O. entre outras U.C's. Pretende-se então com código standard em Java, modular e eficiente, quer em termos de algoritmos quer em termos de estruturas de dados implementadas, que seja, antes de mais, capaz de ler e processar as linhas de texto de 3 ficheiros .txt indicados, um contendo todos os códigos de produtos (200.000 códigos de produtos), outro todos os códigos de clientes (20.000 códigos de clientes) e o terceiro com registo de todas as compras (500.000 compras).Cada um destes módulos está ligado a códigos específicos, códigos de produtos ``SO6317'', códigos de cliente ``BP803'' e códigos de compra ``WJ3256 4.72 2 N AF651 10'' que está dividido em produto, preço, quantidade, situação em que foi comprado (Normal ou Promoção) e ainda o mês em que a compra foi efectuada. Este programa conta com diferentes objectivos finais, tais como:
\begin{itemize}
\item Lista ordenada com os códigos dos produtos nunca comprados e respectivo total; 
\item Lista ordenada com os códigos dos clientes que nunca compraram e seu total; 
\item Dado um mês válido: 
Determinar o número total de compras; 
Determinar o total de clientes distintos que as realizaram; 
\item Dado um código de cliente, determinar, para cada mês:
Quantas compras fez;
Quantos produtos distintos comprou ;
Quanto gastou;
\item Apresentar também o total anual facturado ao cliente;
\item Dado o código de um produto existente, determinar, mês a mês:
Quantas vezes foi comprado; 
Por quantos clientes diferentes foi comprado
Valor total facturado; 
\item Dado o código de um produto existente, determinar,mês a mês, quantas vezes foi comprado em modo N e em modo P e respetivas faturações; 
\item Dado o código de um cliente determinar a lista de códigos de produtos que mais comprou (e quantos), ordenada por ordem decrescente de quantidade e, para quantidades iguais, por ordem alfabética dos códigos; 
\item Determinar o conjunto dos X produtos mais vendidos em todo o ano (em número de unidades vendidas) indicando o número total de distintos clientes que o compraram ( sendo X um inteiro dado pelo utilizador); 
\item Determinar os X clientes que compraram um maior número de diferentes produtos, indicando quantos, sendo o critério de ordenação alfabética; 
\item Dado o código de um produto, determinar o conjunto dos X clientes que mais o compraram e qual o valor gasto (ordenação alfabética dos códigos);
\end{itemize}

\newpage
\section{Desenvolvimento do Projeto}
Inicialmente pensamos em seguir o mesma linha de desenvolvimento que utilizamos no projeto de \emph{C}. Após alguma ponderação e melhor analise as \emph{queries} deste enunciado verificamos que tal nível de complexidade não seria necessário, apenas aumentada a dificuldade e diminuía a eficiência da aplicação.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=1.0\textwidth]{media/geral.jpg}
  \caption{Diagrama da Aplicação \emph{GESTHIPER-OO}}\label{fig:diggeral}
\end{center}
\end{figure}

Com este diagrama  é possível ver a organização da aplicação, quais as classes envolvidas e quais as suas dependências, de seguida será mostrado em pormenor as classes cruciais para o projeto.

\newpage
\subsection{Classe HiperMercado}
A Classe Hipermercado responsável por armazenar e gerir a informação de todas as classes da aplicação. Sendo guardada nesta classe todas as informações contidas nos ficheiros \emph{.txt} ou \emph{.obj} lidos no arranque da aplicação. Como podemos ver na imagem seguinte esta contem:
\begin{itemize}
\item Catalogo de Clientes; 
\item Catalogo de Produtos;
\item Contabilidade;
\item Compras;
\item Estatística do ultimo ficheiro;
\item Lista de Compras Invalidas;
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/hiperClass.jpg}
  \caption{Diagrama da classe \emph{Hipermercado}}\label{fig:dighiper}
\end{center}
\end{figure}

Os Catálogos de Clientes e de Produtos utilizam a mesma estrutura(\emph{Classe Catalogo}). Utilizamos esta estratégia de modo a reutilizar código visto que estes dois módulos partilhavam características semelhantes.

\subsubsection{API Hipermercado}
\begin{verbatim}
    --------------Catálogos Clientes -------------------
    
    public void addCodClient(String code);
    public void addListaClient(TreeSet<String> lista);
    public boolean existeClient(String code);
    
    --------------Catálogos Produtos -------------------
    
    public void addCodProd(String code);
    public void addListaProd(TreeSet<String> lista);
    public boolean existeProd(String code);
    
    --------------Contabilidade-------------------------
    
    public void initContb(String code);
    public void carregaContb(String codProd, double price, int quant, 
    char modo, int mes);
    public Set<String> nuncaCompAnual();
    public ArrayList<String> infoMesesContbCode(String prod);
    public int getDistProd();
    public int getNProdNoComp();
    
    --------------Compras-------------------------------
    
    public void initCompras(String listaClientes);
    public void updateCompras(String codProd, double price, int quant, 
    String codClient, int mes);
    public Set<String> clientNuncaComp();
    public String infoMesComp(int mes);
    public ArrayList<String> infoMesCompClient(String client);
    public ArrayList<String> infoMesCompProd(String prod);
    public ArrayList<String> topProdutosDoClient(String client);
    public ArrayList<String> topClientesDoProduto(String prod);
    public ArrayList<String> topProdutos();
    public ArrayList<String> topClientes();
    public int nClient();
    public int nClientComp();
    public int nClientNoComp();
    
    --------------Geral---------------------------------
    
    public String save(String path);
    public Hipermercado load(String path);
    public boolean addCompInv(CompINVAL c);
    public String statHiper();
    public ArrayList<String> compinv();
\end{verbatim}

\newpage
\subsection{Classe Catalogo}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{media/catC.jpg}
  \caption{Diagrama da classe \emph{Catalogo}}\label{fig:digcat}
\end{center}
\end{figure}
A estruturação da classe catalogo é muito semelhante à estrutura que foi utilizada para o mesmo fim no projeto de \emph{C}, possuindo este catalogo uma divisão por letra (26). De forma a suportar tal divisão foi utilizado um \emph{ArrayList<CatLetra>} que contém a informação comum a todos os códigos que possuem primeira letra igual.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/cat.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{Catalogo}}\label{fig:catC}
\end{center}
\end{figure}

A baixo apresentamos a estrutura da classe \emph{CatLetra}. Sendo esta constituída por um \emph{TreeSet<String>}, em que as \emph{Strings} são os códigos de Clientes/Produtos. Escolhemos esta estrutura de dados devido a não permitir a duplicação de códigos e a permitir uma boa eficiência a quando da sua consulta. 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/catLetra.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{CatLetra}}\label{fig:catL}
\end{center}
\end{figure}

\subsubsection{API Catalogo}
\begin{verbatim}
    public int posicao(String code);
    public void initCat();
    public void addCod(String code);
    public boolean existeCode(String code);
\end{verbatim}
Nesta lista apenas apresentamos os métodos específicos da classe.


\subsection{Classe Contabilidade}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.2\textwidth]{media/contbC.jpg}
  \caption{Diagrama da classe \emph{Contabilidade}}\label{fig:contbC}
\end{center}
\end{figure}
A classe Contabilidade faz o relacionamento entre os produtos e suas vendas mensais. Sendo esta estrutura constituida por um \emph{TreeMap} que tem como chaves as \emph{String's} de codigos de Produtos e como valores associados a essas chaves as fichas de cada produto (\emph{FProdContb}).
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/contb.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{Contabilidade}}\label{fig:contb}
\end{center}
\end{figure}

Como referido acima cada produto possui uma ficha (\emph{FProdContb}). A estrutura desta ficha/classe foi pensada de modo guardar a informação de cada produto diferenciando os messes de compra sendo estes representados pela classe \emph{FichMes}, bem como o código do produto a que pertence.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/fpcontb.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{FProdContb}}\label{fig:fpc}
\end{center}
\end{figure}

Esta classe representa a estrutura mensal de um determinado produto contendo a informação:
\begin{itemize}
\item Total gasto em modo de promoção;
\item Total gasto em modo normal;
\item Quantidade total comprada em modo de promoção;
\item Quantidade total comprada em modo normal;
\item Nº de compras efetuadas em modo de promoção;
\item Nº de compras efetuadas em modo normal;
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/fmcontb.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{FichMes}}\label{fig:fm}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{API Contabilidade}
\begin{verbatim}
    public int sizeContb();
    public void initContbCode(String code);
    public void initContb(TreeSet<String> lista);
    public FProdContb getFichCode(String code);
    public TreeSet<String> getNoFich();
    public Set<String> nuncaComprados();
    public void updateCodeContb(String code,int m,double ep, double en, int pp, int pn, int cp, int cn);
    public ArrayList<String> infoMesesContb(String code);
    public int nProdComp();
    public int nProdNoComp();
\end{verbatim}
Nesta lista apenas apresentamos os métodos específicos da classe.

\subsection{Classe Compras}
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/compC.jpg}
  \caption{Diagrama da classe \emph{Compras}}\label{fig:comp}
\end{center}
\end{figure}

A estruturação do modulo \emph{Compras} foi desenvolvida de modo a ser possível relacionar produtos em função de clientes e vice-versa. Para isso foi utilizado um \emph{TreeSet} para agrupar todos os clientes e noutro todos os produtos que tinham sido comprados, tendo cada cliente e cada produto a sua respetiva ficha. Nesta classe ainda acrescentamos um \emph{ArrayList<TopMes>} de modo a conseguirmos armazenar a informação base de cada mês (a posição zero deste array contem a informação anual);
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/comp.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{Compras}}\label{fig:comp}
\end{center}
\end{figure}

Para cada chave de produto existente no classe compras é mapeada uma \emph{FichCompProd}. Contendo esta ficha a informação de cada mês em que este produto foi comprado e ainda uma lista com todos os clientes que compram esse produto com os respetivos detalhes desse cliente.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/fcProd.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{FichCompProd}}\label{fig:fcProd}
\end{center}
\end{figure}

Já os clientes são armazenados de uma foram diferente. Inicialmente todos os clientes sao inseridos na classe compras com o valor \emph{null}. Sendo apenas mapeado outro objecto para esse cliente se esse cliente tenha comprado algo.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/fcClient.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{FichCompClient}}\label{fig:fcClient}
\end{center}
\end{figure}


A classe \emph{CodeQuantMes} é a estrutura que nos permite controlar se um determinado cliente/produto comprou ou foi comprado num determinado mes. Para isso é utilizado um \emph{ArrayList<Integer>} que utilizada os objectos \emph{Integer} como ``flag's''(0 ou 1) na primeira vez que um determindado for acedido para ser atualizado, a flag esta a 0 
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/cqm.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{CodeQuantMes}}\label{fig:cqm}
\end{center}
\end{figure}


A classe \emph{CompProdMes} é utilizada na \emph{FichCompProd} de forma a guardar o total gasto, a quantidade, e o nº de compras para cada mês do produto em questão e ainda o nº de clientes distintos que o compraram.
\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/cpm.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{CompProdMes}}\label{fig:cpm}
\end{center}
\end{figure}

A classe \emph{TopMes} foi desenvolvida de modo a guardar o total gasto a quantidade, o nº de compras e um numero que tanto poderia representar produtos/clientes distintos que foram comprados ou que compraram.

\begin{figure}[h]
\begin{center}
  \includegraphics[width=0.6\textwidth]{media/tm.jpg}
  \caption{Variáveis de instância da classe \emph{TopMes}}\label{fig:tm}
\end{center}
\end{figure}


\subsubsection{API Compras}
\begin{verbatim}
    public void initCompClient(String client);
    public void updateCompras(String prod, double price,int quant,
    String client, int mes);
    public String infoMes(int mes);
    public ArrayList<String> infoMesesCliente(String client);
    public ArrayList<String> infoMesesProd(String prod);
    public ArrayList<String> getClientTopProd(String prod);
    public ArrayList<String> getProdutoTopClientes(String client);
    public ArrayList<String> getClientTop();
    public ArrayList<String> getProdTop();
    public Set<String> getNoFich();
    public Set<String> nuncaCompraram();
    public int sizeCompClient();
    public int nClientComp();
    public int nClientNoComp();
    public int getMesComp(int mes);
    public int getMesCl(int mes);
    public double getMesFat(int mes);
\end{verbatim}
Nesta lista apenas apresentamos os métodos específicos da classe.

\subsection{Classe Main}
Optamos por separa o input/output da lógica de negócio do projeto, concentrando nesta classe todas as operações de I/O.Esta classe apenas interage com a classe \emph{Hipermercado} e com algumas classes de baixo nível da aplicação.

\newpage
\section{Conclusão}
Depois de realizado o trabalho proposto, pudemos concluir que a linguagem Java , é uma linguagem competente no que diz respeito ao desenvolvimento de programas, mais especificamente na resolução dos problemas que seriam de esperar neste trabalho: modularidade, reutilização, encapsulamento,estruturas de dados ,manipulação de ficheiros e a própria eficiência do código.   A nossa principal dificuldade na execução do projeto foi ultrapassar o problema da ``heap'' do BlueJ, que nos consumiu bastante tempo que poderia ter sido aproveitado para fazer os ``teste de performance''.

No entanto pensamos que conseguimos ultrapassar esse e outros problemas relacionados com este trabalho.
\newpage

\section{Bibliografia}
\begin{itemize}
  \item JAVA 6 Programação Orientada aos Objectos – F. Mário Martins
  \item Projectos de POO em JAVA – F. Mário Martins
\end{itemize}

\newpage
\listoffigures

\end{document}